---
title: 2020年终总结
date: 2021-01-01 10:52:19
tags: 声
---

![2020 Year End](https://storage.googleapis.com/11-technology-static/2020-year-end.jpg)

2020年就这样过去了。

在1990年代还在上小学的我会在作文里幻想，到2020年我应该被机器人助手叫醒，然后坐着小型私人智能飞船去火星上班。真实的2020年没有机器人也没有飞船，只有全世界几十亿人类全都被关在家里刷手机看社交网络的各种负面新闻觉得世界就要毁灭了。

但回想起来，2020年还算是善待了我（相比起对待其他人而言）。所以我不准备抱怨它。

### <center>生活</center>

2020年生活的关键词对于绝大多数的人，尤其是身处海外的人，来说是因为COVID-19的“隔离”。对我来说却是“家人”。

我的父母19年末来到加拿大看望我，原本的计划是20年2月回国。结果因为国内COVID-19的爆发，“太危险了！”，所以我们毅然决然的取消了回国的机票（事实上，航司几乎在同时也决定了取消航班）。结果等到国内的疫情得到有效控制，和我们一样身处海外的中国人反而变成了危险源而很难回去了…

所以，在我2004年离开家门去上大学以后，在2020年又一次与父母生活在了一起一整年。只不过这次从三口之家变成了四口之家，各自的身份角色也发生了变化——父母终于不再是“家长”，而只是“父母”。两代人住在一起总会有习惯和理念的不同，但能借着这样一个奇怪的机会长时间陪伴彼此总是一件值得感恩的事情。在秋天的时候，加拿大疫情稍缓，我们会每周随机找一个附近的城市开车过去，准备吃的喝的，找一些人少的地方逛上一整天，其乐融融。

对生活的其它方面，“隔离”其实并不使我太难受。我在大学期间在南宁和北京都分别住院过一次，而回想起来住院的那段时间都是我觉得最平静的时候。这次因为疫情的隔离虽然不一样，但也有类似的地方，希望多年后想起来的感受也是同样是平静。

### <center>工作</center>

2020年是我在Google工作的第四年，也是我开始工作后的第十年。如我之前所说，Google是我到目前为止唯一一家在工作一年之后完全没有“是不是该换家公司啦”感觉的公司，也是第一家让我觉得“在这里干到退休也不错”的公司。

今年的工作出乎意外的顺利，也出乎意外的忙，当然这两者之间也许有因果关系。工作内容还是在Kubernetes这个我最喜欢的技术领域，只不过侧重点从之前的Multi-Tenancy（多租户）转到了Observability（可观测性）以及Multi-/Hybrid-Cloud（多云托管/混合云）。因为Multi-/Hybrid-Cloud是云计算的新形态，因此Observability的问题就变成了格外突出；另一方面Observability是一个相对较“软”的技术方向，所以如何在技术上给自己和团队找到一些有挑战、有影响力、成体系的项目就变得格外重要。

工作方法上，我越来越体会到Opinionated的好处。Opinionated中文并不好翻译，通常译作“自以为是的”，实际的意思是“有强烈倾向性意见的”。这是因为，在很多时候做决策的时候并没有最优解——不光自己没有最优解，别的甚至是高级别的人也不会有最优解，所以就会出现几个高级别的人彼此之间给出的决策建议是相反的情况。自己作为决策的实际执行者其实是最了解问题细节的人，只有自己Opinionated并且敢于做决策，才有最大的概率把决策作对。反过来，A Wrong Decision Is Better Than Indecision（错误的决定优于没有决定），“快速试错”也是产品迭代以及自身成长的好方法之一。

本来想在入职纪念日那天写一篇博客“Google四年”，结果拖延症一下子就到了现在。让我们拭目以待那篇博客会出现还是会变成“Google五年”。:smile:

### <center>艺术家</center>

这一节的标题是“艺术家”，其实是今年我对自身定位的目标——所谓艺术家，是审视自身的独特性并且重视内容输出的人。我想更多的输出内容。

缘起是有一次看到小唐老师在群里闲聊的时候说“我觉得这世界上没有第二个人能和我一样弹吉他”，心里非常羡慕。那句话的意思当然不是小唐是世界第一吉他手——虽然小唐弹得也非常好——那句话的意思是他在“弹吉他”这个事情上的自身的独特性。我又想起了自己在各种社交网络的影响下，变得越来越习惯消费碎片内容而非输出内容。消费碎片只会让自身变成碎片，人生只有几十年，我不想变成碎片，我想变成一个哪怕微不足道但独特的“我”。

今年开启了两个视频内容项目。一个是[#程序员问程序员](https://weibo.com/u/1082251714?tabtype=video&layerid=4587816065964701)系列，这是一个程序员的访谈节目。它起源于我在每天工作中要开大量的视频会议，于是我就想着找一些不算熟悉的程序员小伙伴能够进行线上闲聊。我是一个特别爱说话的人，在做节目的过程中要让自己学会更多的听人说话，这是一个意想不到的事情。另一个是更私人的[#同一首歌](https://weibo.com/u/1082251714?tabtype=video&layerid=4588367250988274)系列，主要分享我一些音乐视频，自己作为一个吉他手和歌手，哪怕是三流的，也要有自己的声音吧。

### <center>愿望</center>

如果2020年是人的话，它肯定过得很委屈：“为什么都在赶我走？”事实上，日历上的时间从2020年12月31日变成2021年1月1日，世界仍然按照它固有的节奏运转——疫情依然严重，居家隔离不知道还要维持多久…

所以，我的2021新年愿望是：希望在2021年能离开家门，不用任何担心地坐一次飞机去某个地方吧。这个新年愿望换句话说就是：世界和平。

![2020 Year End](https://storage.googleapis.com/11-technology-static/2020-year-end-3.jpg)

